\subsection{Internationalisierung} 
\label{sec:internationalisierung}
\begin{flushright}{\slshape    
 	Every new language is like an open window that shows a new view of the world
 	and expands your attitude towards life.} \\ \medskip --- Frank Harris
	\cite{unijena}
\end{flushright} 

Da Software in der heutigen Welt in verschiedenen Sprachen angeboten werden
sollte, bietet Java einen einfachen Mechanismus an, um ein Programm schnell auf
eine andere Sprache umzustellen. Der Schlüssel für diesen Mechanismus ist, dass
Strings \NOT fest in den Quellcode eingetragen, sondern aus eben diesem
ausgelagert werden in sogenannte Properties-Dateien. 

Properties-Dateien sind einfache Textdateien, die nur Schlüssel-Wert-Paare
enthalten. Der Schlüssel ist dabei ein sprachunabhängiger Bezeichner für einen
String. Für jede Sprache existiert im Programm nun jeweils eine
Properties-Datei, deren Dateiname folgendermaßen aufgebaut ist:
\code{dateiname\_sprachcode}. Soll im Programm ein String angezeigt werden, wird
einfach mithilfe des Schlüssels auf den entsprechenden String aus der
Properties-Datei zugegriffen. Die Java-Laufzeit-Umgebung ermittelt anhand der
eingestellten Sprache selbstständig die richtige Properties-Datei. 

Im \PACKAGINGTOOLKIT existieren mehrere Properties-Dateien, welche Strings
thematisch sortiert enthalten. So existieren getrennte Dateien für
Fehlermeldungen, Beschriftungen von Komponenten oder Hilfetexte, um die
Übersicht zu erhöhen und zu verhindern, dass die einzelnen Dateien zu groß
werden. Die Schlüssel in den Properties-Dateien sind alphabetisch sortiert und
in der Datei für die Beschriftungen der Komponenten beginnt der Schlüssel zusätzlich mit einem Bezeichner für die Komponentenart. So beginnen alle Schlüssel, die auf
Beschriftungen für Schaltflächen verweisen, mit dem String \code{button-}.

Um einen Sprachstring ermitteln zu können, muss auf ein Objekt der
Klasse \code{ResourceBundle} zugegriffen werden. Dieses Objekt kennt die
konkreten Properties-Dateien. Ein sprachabhängiger Text wird ermittelt über den
Aufruf der Methode \code{resourceBundle.getString(propertiesKey)}. Somit müssen
jedoch die Schlüssel der Properties-Datei über den gesamten Quellcode verteilt
werden, was Änderungen eventuell schwierig macht und somit gegen die
nicht-funktionale Anforderung \refNonFunctionalRequirement[1]{erweiterbar}
läuft.
Aus diesem Grund wurde im \PACKAGINGTOOLKIT bei der Internationalisierung die
folgende Architektur gewählt.

Die Klasse \code{I18nUtil} enthält alle Objekte der Klasse \code{ResourceBundle}
und ist somit die einzige Klasse, welche Kenntnis über die tatsächlichen
Properties-Dateien besitzt. Sie stellt Methoden zum Zugriff auf die
\code{ResourceBundle}-Objekte zur Verfügung. Für jede Properties-Datei existiert
nun eine eigene Klasse, \zB \code{I18nExceptionUtil} für die Strings, die
Fehlermeldungen enthalten. Diese Klasse enthält eine Referenz auf das zugehörige
\code{ResourceBundle}-Objekt, die sie von der Klasse \code{I18nUtil} erhält.

Sie enthält außerdem die Schlüssel für die Properties-Datei als Konstanten und
stellt Methoden zur Verfügung, welche die Methode
\code{re\-sour\-ceBun\-dle.get\-String(pro\-per\-ties\-Key)} aufrufen. Falls die
Strings Platzhalter enthalten, die über die Methode \code{String.format()} eingesetzt
werden müssen, wird dies auch in den Methoden der \code{Utils}-Klasse
übernommen.
Dazu müssen den Methoden die einzusetzenden Werte als Parameter übergeben werden.

Die Klassen, welche sprachabhängige Strings anzeigen möchten, rufen die
entsprechende Methode der jeweiligen \code{I18nUtils}-Klasse auf. Somit ist der
gesamte Internationalisierungs-Mechanismus gekapselt und die Anwendung wird auch in
dieser Hinsicht leichter änderbar. 
